\documentclass[11 pt]{exam}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont,amsthm}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{lscape}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{eurosym}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Correction exercice \arabic{numeroexo}}. }}}
\newcommand{\theo}{\vspace{10mm}\par\noindent
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Théorème}. }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\enspace .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\arsinh}{\operatorname{arsinh}}


\checkboxchar{\boxed{V} \boxed{F}}

\begin{document}
%{\bf{\scshape\noindent UPMC, M1 2015-2016\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad  4M015 Statistiques de base}}\\
%Cours : A. Guyader\quad\quad\quad\quad\quad\quad \quad\quad\quad\quad\quad\quad 
%TD : C.\ Boyer, M.\ Sangnier, M.\ Thomas
\noindent\textbf{UPMC, ISUP 2}\\
 2016-2017


\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 

\begin{center}
{\large{\bf\scshape Examen du 30 mars 2017 - 3h}}
\end{center}
\vspace{2mm} 
\emph{Les documents et calculatrices sont interdits. On apportera un soin particulier à la rédaction.}
\vspace{3mm} 


\qformat{\bf{Exercice\mbox{ }\thequestion} }



\begin{questions}

\question \ 
\begin{enumerate}
\item Présenter brièvement la méthode Chain-Ladder en mettant en évidence les hypothèses importantes sous-jacentes.
\item Présenter rapidement les intérêts et les inconvénients d'un système bonus-malus. 
\end{enumerate}

\bigskip

\question
\medskip
On considère $Y$ une variable aléatoire de loi inverse-gaussienne de paramètres $\lambda>0$ et $\mu >0$ dont la densité est donnée par
\[
f_{\lambda,\mu}(y) = \left(\frac{\lambda}{2 \pi y^3}\right)^{1/2}\exp \left(- \frac{\lambda(y-\mu)^2}{2\mu^2y} \right)\,, \, \,  y> 0 \, .
\]



\begin{enumerate}
   \item Montrer que cette loi appartient à une famille exponentielle lorsque $\lambda$ est connu. En déduire l'espérance et la variance de $Y$.
\end{enumerate}

On souhaite étudier l'effet de deux variables explicatives $X^1$ et $X^2$ sur une variable réponse $Y$. On suppose que conditionnellement à $X = \left(X^1, X^2\right)$, $Y$ suit une loi inverse-gaussienne.
\begin{enumerate}
   \item[2.] Proposer une fonction de lien $g$ et écrire le modèle linéaire généralisé.
   % \item[3.] Reprendre les questions 1. et 2. pour une loi de Pareto de paramètres $x_m >0$ et $\alpha >0$ avec $x_m$ connu dont la densité est donnée par 
   % \[
   % f_{x_m, \alpha}(x) = \frac{\alpha x_m^{\alpha}}{x^{\alpha+1}}\,, \, \,  x\geq x_m
   % \]
   % \emph{Indication : on pourra poser $y=\ln x$}
\end{enumerate} 

\bigskip

\question
Un portefeuille d'assurance automobile est compos\'{e} de 35 \% de bons conducteurs, 40\% de conducteurs moyens et 25\% de mauvais conducteurs. L'actuaire a estim\'{e} que les bons conducteurs ont, en moyenne, un accident par 10 ans, les conducteurs moyens, deux accidents et les mauvais conducteurs, six accidents. On suppose de plus que le nombre des accidents a une distribution de Poisson. Par souci de simplicit\'{e}, les sinistres sont tous d'un montant de 1.


\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilit\'{e} qu'un assur\'{e} choisi au hasard ait un accident?
\item Calculer la prime collective.
\end{enumerate}
On considère un assuré qui a eu 1 (resp. 0, resp. 1, resp. 1, resp. 0) accident au cours de la première (resp. deuxième, resp. troisième, resp. quatrième, resp. cinquième) année. 
\begin{enumerate}
\item[3.] Calculer sa prime de risque individuelle pour la sixième année.
\item[4.] Calculer sa prime bayésienne.
\end{enumerate}

\emph{Indication :} On donne
\[
\exp(-0.1)*0.1*0.35 \approx 0.03 \,, \ \exp(-0.2)*0.2*0.40 \approx 0.07 \,, \  \exp(-0.6)*0.6*0.25 \approx 0.08
\]
\vspace{0.1em}
\[
 \exp(-0.5)*0.35*0.1^3 \approx 2.12*10^{-4} \,, \ \exp(-1)*0.4*0.2^3 \approx 1.18*10^{-3}\,, \  \exp(-3)*0.25*0.6^3 \approx 2.69*10^{-3}
\]
\vspace{0.1em}
\[
 \frac{1}{2.12*10^{-4} +1.18*10^{-3}+2.69*10^{-3}} \approx 245
\]
\vspace{0.1em}
\[
245*(0.1*2.12*10^{-4}+0.2*1.18*10^{-3}+0.6*2.69*10^{-3}) \approx 0.46
\]

 
\question
On considère un système de bonus-malus à 4 états (numérotés de 1 à 4) modélisé par une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
$$P=\left(\begin{array}{cccc}3/4 & 1/4 & 0 & 0 \\
                  1/2 & 0 & 1/2 & 0 \\
                  0 & 1/2 & 0 & 1/2 \\
                  0 & 0 & 3/4 & 1/4 \end{array}\right).$$
On suppose que l'assuré paie une prime de montant $i$ quand il se trouve dans l'état $i.$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la probabilité invariante de cette chaîne de Markov.
\item Quelle est la probabilité qu'un assuré, initialement dans l'état $2,$ passe les années suivantes par les états $(3,2,3,4)$ ?
\item On considère un assuré, initialement dans l'état $x_0,$ et on suppose (vue de l'esprit) qu'il reste "un temps infini" dans le système de bonus-malus. En moyenne, quelle est sa prime annuelle ?
\end{enumerate}


\question

Une compagnie d'assurance a fait faire des statistiques sur ces assurés. Elle a ainsi constaté les faits suivants : 
\begin{itemize}
   \item Si un automobiliste a eu un accident l'année passée, il y a 20\% de chance qu'il en ait à nouveau un cette année ;
   \item Si au contraire aucun accident n'a eu lieu l'année passée, il y a seulement 10\% de chance qu'un accident se produise cette année. 
\end{itemize}
(On suppose qu'une personne a au plus un accident par an).
\begin{enumerate}
   \item Pour un assuré donné, on note $X_n=1$ s'il a un accident l'année $n$ et $X_n=0$ sinon. On choisit de modéliser $(X_n)_{n \geq 0}$ par une chaîne de Markov homogène. A partir de l'énoncé, donner sa matrice de transition.
   \item Quelle est la probabilité que l'assuré ait un accident dans deux ans sachant qu'il n'a pas eu d'accident cette année ? 
   \item Justifier que $Y_n=\left(X_n,X_{n+1}\right)$ définit aussi une chaîne de Markov (d'états (0,0), (0,1), (1,0), (1,1)) et donner sa matrice de transition.
\end{enumerate}
La compagnie d'assurance fait payer à ses clients une prime de risque qui dépend du nombre d'accidents enregistrés au cours des \emph{deux} dernières années (système bonus-malus). La prime s'élève à 400\euro (resp. 800\euro, resp. 1200\euro) si l'assuré n'a pas eu d'accident (resp. a eu un accident, resp. a eu deux accidents) au cours des deux dernières années. 
\begin{enumerate}
   \item[4.] Quelle est la prime moyenne payée chaque année par un client dans cette compagnie en supposant qu'on a observé le système pendant un temps infini ? (On sera amené à calculer la probabilité invariante de la chaîne $(Y_n)_n$).
\end{enumerate}

\bigskip
\newpage
\question 

Un portefeuille d'assurance est composé de 30\% de bons risques, 50\% de risques moyens et de 20\% de mauvais risques. La distribution des montants des sinistres est présentée dans le tableau suivant 
\begin{table}[!ht]
   \begin{center}
   \begin{tabular}{|l|c|}
   \hline
   Type de risque & Distribution\\
   \hline 
   Bon & Gamma(10,2)\\
   \hline
   Moyen & Gamma(6,3)\\
   \hline
    Mauvais & Exponentielle(2)\\
   \hline
   \end{tabular}
   \end{center}
   \end{table}

   Selon le modèle de Bühlmann, quel facteur de crédibilité convient-il d'accorder après quatre années à un risque issu du portefeuille ?

   \emph{Indication :} On donne
\[
9.55 - 2.6^2 = 2.79 \,, \ 0.75+\frac{1}{3}+0.05 \approx 1.13 
\] 
et 
\[
\frac{4*2.79}{4*2.79+1.13} \approx 0.91
\]
\end{questions}


\end{document} 
